\defmathtask[year=2016,variant=13,task=26]{oge}\renewcommand{\timestamp}{unknown}

Четырехугольник $ABCD$ со сторонами $AB = 25$ и $CD = 16$ вписан в окружность.
Диагонали $AC$ и $BD$ пересекаются в точке $K$, причем $\angle AKB = 60\degree$.
Найдите радиус окружности, описанной около этого четырехугольника.

\begin{solution}

  Пусть $\angle ACB = \alpha$ и $\angle DBC = \beta$. Внешний угол
$\angle AKB$ треугольника $\angle KBC$ равен сумме двух не смежных с
ним, откуда $\alpha + \beta = 60\degree$. Заметим, что тогда
$\alpha,\beta<90\degree$.
%
  \addpicture{l}{pictures/\thesource_0}{0.3}
  \vskip -2ex\relax
  Пусть радиус искомой окружности равен $R$. По расширенной теореме синусов
  в треугольниках $\triangle ABC$ и $\triangle BCD$:
  \begin{align*}
    2R = \frac{16}{\sin\alpha}
    \rightarrow \sin\alpha = \frac{16}{2R}
    \rightarrow \cos\alpha = \frac{\sqrt{4R^2 - 16^2}}{2R}\\
    2R = \frac{25}{\sin\beta}
    \rightarrow \sin\beta = \frac{25}{2R}
    \rightarrow \cos\beta = \frac{\sqrt{4R^2 - 25^2}}{2R}\\
  \end{align*}

\vskip -4ex\relax
Запишем формулу косинуса суммы:
\begin{align*}
  \cos60\degree &= \cos(\alpha + \beta) = \cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta\\
  \frac12 &= \frac{\sqrt{4R^2 - 16^2}}{2R}\cdot\frac{\sqrt{4R^2 - 25^2}}{2R}
  - \frac{16}{2R}\cdot\frac{25}{2R}\\
  2R^2 + 16\cdot25 &= \sqrt{4R^2 - 16^2} \sqrt{4R^2 - 25^2}\\
  4R^4 + 2\cdot2\cdot16\cdot25R^2 + 16^2\cdot25^2 &= 16R^4 - 4R^2(16^2 + 25^2) + 16^2\cdot25^2\\
  4R^2(16^2 + 25^2) + 4\cdot16\cdot25R^2  &= 12R^4\\
  12R^2 &= 4(16^2 + 25^2 + 16\cdot25)\\
  3R^2 &= (16^2 + 25^2 + 16\cdot25)\\
  R^2 &= 427\\
  R &= \sqrt{427}
\end{align*}

\end{solution}
\begin{answer}
  \inlinemath{\sqrt{427}}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

